大陸最新禁文 － 庚子年的憂思 （已經瘋狂被刪）

來源:鈍角網 作者: 中華女先生（資中筠？）

都說疫情過去後世界不會恢復舊貌，將有大變化。本來期待那個不分國界、危及全人類的病毒能促使人類意識到自己的脆弱和休戚與共，促進合 作而不是進一步分裂，現在看來似乎相反。「全球去中國化」也許言重了，還有許多複雜的變數。但哪怕是一種趨勢，部分地實現，其過程也是災難性的。歷史驚人地相似。但是表現途徑又大不一樣，因為現在是互聯網時代。
上一個庚子之難，其經過盡人皆知，不必贅言，只是對於「愛國」還是「禍國」的看法至今未能有共識。正因為不能正確吸取歷史教訓，同樣的劇本重演。馬克思說第一次是悲劇，第二次是鬧劇。可惜是鬧劇，也還免不了是悲劇。當然「蕭條異代不同時」，表現的方式、途徑有所不同。但本質相似: 反洋狂潮近年來已經出現過好幾波，例如砸某國品牌的汽車，抵制某某商家等等，更重要是網絡語言暴力，不意此次疫情中變本加厲。各種匪夷 所思的謠言滿天飛，核心是扶「華」滅洋。與前次的共同點是從反西到反人性、反科學、反人類，以至於自己瘡疤還沒有好，就為他人的流血歡呼 。一個外國政要的患病竟遭來幾十萬點贊，這需要怎樣的嗜殺和殘酷，喪盡人性?但只要是以「滅洋」的名義，就似佔據了道義制高點。百多年前 是以種族分界——非我族類;後來以階級分，以「路線」分;現在祭起國家主義大旗，只要披著「愛國」的外衣，凡被列入「敵對勢力」者就可不以人對待之，凡反對此類言行者就加上「漢奸」的帽子。

辛醜條約簽署現場
當然歷史不可能完全重復。今昔相同的是:愚民演化為暴民，原來處於邊緣，忽得朝廷青睞，竟然被召進京，有所恃而瘋狂邀功。 投機者聞風紛紛加入，以至於小群膨脹成龐然大物，自以為有了為朝廷立功受賞的機會，為所欲為，京師大亂，流氓無賴狂歡，燒殺搶掠，法理 蕩然(現在表現在互聯網上)。另一個相同點是，實際受害者洋人是少數，絕大多數是無辜同胞，砸汽車致重殘的是中國人。 如今網絡暴民肆意中傷的真正目標也是同胞，於洋人無損，卻足以四面樹敵。「上」則以為暴民可補官力之不足，或者行官方不便出面之事，對內 排除異己，對外以壯聲勢，遂予以縱容。當年那位老佛爺是否真那麼蠢，相信刀槍不入的鬼話?恐怕不至於。而是利(權)令智昏，主要是從戊戌變 法之後她認為洋人企圖以光緒取代她，所以保住自己的權位是第一考慮，而竭力主戰的權貴也出於爭權位的私利，不惜偽造文件使她相信這一點 。同時誇大「拳民」(失敗後就成為「拳匪」)的力量，錯以為這代表「民意」，「民氣可用」。於是不惜賭上國運一搏。作為導火線的德國外交官遭殺害， 是官兵奉命之舉，還不能推給「拳匪」。此時誰持反對意見，就是勾結洋人反朝廷(實際被懷疑為反「後黨」的「帝黨」)，就是「漢奸」。(這點頗為諷刺， 儘管清皇朝是滿人，卻稱異見者為「漢奸」)。結果自取其辱，自取其禍，在危機臨頭時，前倨而後恭，只能曲意求和。無論統治者持何種姿態，受 害者還是無辜黎民。那些衝鋒陷陣的暴民，除少數貴戚外，其下場免不了遭始亂終棄。

所不同的是，過去的愚民暴民多為文盲，是真正的愚蠢，也還真有血性男兒自以為替天行道，以血肉之軀螳臂當車;現在則教育普及，多的是文 章寫手，躲在陰暗的角落里，匿名動動手指，不負責任，不計後果，只為有利可圖，與奸商無異。一旦招禍，國家有事，立即作鳥獸散，絕不能 指望其有所擔當。也許他們的妻兒乃至本人目前就在所攻擊的「敵國」。此風愈演愈烈，在「厲害國」的背景下，竟達到指名道姓散布某些國家要歸 順中國的謠言

，也就是把中國推向企圖吞並他國的侵略者的地位，因此引起外交糾紛。雖然當局已加以制止，暫時應付過去，然而 長期以來以「愛國」之名行禍國之實的大量言論所造成的影響不但難以消除，而且還在擴散，繼續誤導和煽動民眾，有時還帶有官方或半官方的痕 跡，向國外發出錯亂信號。要徹底扭轉這種態勢，取信於國際社會，靠極個別尚持常人之見，有基本文明修養的外交官努力修補，是杯水車薪。當前危機與以前最大的不同是，招來之禍不是入侵，而是相反，是撤出，而且絕不止八國。過去是閉關鎖國，外力逼迫打開大門;如今是大門早 已打開，享受了多年開門的實惠，卻可能被迫縮回門內。過去是要把洋人趕出去，現在是他們結伴離去，留也留不住。「量中華之物力，結與國之歡心」，靠四處撒錢買來的贊歌和「萬方來朝」之假象， 到物力不支時，旦夕之間就會變成四面楚歌。有一句非本人發明 的話，很精辟:「大趨勢不是去全球化而是全球去中國化」。這才是我十四億同胞真正的危機。令人感嘆的是，風雨飄搖的晚清，朝中尚有許景澄、袁昶等五大臣那樣的頭腦清醒、死諫之士(他們被誅殺的罪名主要是「妄議朝政」)。如今舉目 朝中，尚有誰敢犯顏「力諫」、「妄議」?轉而求諸野?方今自媒體發達，技術上人人得以發聲，然而道高一尺魔高一丈，真正憂國憂民、良知、理性 的呼聲早已封殺殆盡，且動輒得咎，自不待言。而無知無恥、下流粗暴的謾罵，乃至侵犯人權、逾越法律、違反公開宣佈的國策的各種讕言卻暢 行無阻，「導向」雲乎哉! 關於外部條件，120年前的庚子之變，歐洲列強自己內外矛盾重重，無意對華戀戰。日本尚未準備好。只有俄羅斯趁機派兵佔領了我東北，並提 出苛刻條件要求在《辛醜條約》外單獨締約，當時被中方拒絕，未能得逞，留下隱患。四年後日俄戰爭，日本取代俄國在我東北的勢力，此是後 話。美國則本著「利益均沾」的原則，也插上一腳，佔了便宜。方其時，美國開始走出孤立主義，以嶄新的姿態登上世界舞台，正處於上升時期， 朝氣蓬勃，尚有具備遠見和胸懷的教育家和政治家，面對中國強烈的仇外情緒，開創了退還部分庚款資助中國辦學、留學之舉，目的是培養瞭解 外部世界、具備現代知識的人才。在美國帶頭和中國外交官的努力爭取下，英、法、日相繼跟上，以某種方式退款助學。中國改朝換代，此事並 未受影響，一直延續下來。這一舉措符合美國的長遠利益，更符合中國的長遠利益。庚款留學生以及從清華學堂到清華大學的畢業生日後對中國 現代化建設的貢獻，怎樣估量都不為過。

首批庚子賠款留學生

過了半個多世紀，時過境遷。四十年前，中國打開新局面，與美國在平等的基礎上重新建立關係，包括再掀留學潮。其他發達國家也相繼跟上。 自那以後，中國融入國際社會所獲利益也無法估量，造成今日之繁榮。當然與中國打交道的國家也從中獲利。

如今形勢逆轉，中方發生的情景，導致四處樹敵，竟與百多年前
的庚子年相似。 然而美國已今非昔比，經過一個世紀的稱霸世界後，自身矛盾重重，亂象叢生，也面臨深刻危機，需要一場深層次的改革。此時已不見20世紀 初那批有遠見有胸懷的政治家，能提出利人利己的方案，化干戈為玉帛;也缺乏二戰後前期所表現的慷慨和對世界的擔當。只見政客們為黨派私 利而不顧大局，在席捲全球的嚴重疫情中，執政者進退失據。美國的糾錯機制是否仍有效，自身調整需要多長時間，都難以逆料，但在此關鍵時 刻，其現狀和作為對中國不利是肯定的。都說疫情過去後世界不會恢復舊貌，將有大變化。本來期待那個不分國界、危及全人類的病毒能促使人類意識到自己的脆弱和休戚與共，促進合作而不是
進一步分裂，現在看來似乎相反。 「全球去中國化」也許言重了，還有許多複雜的變數。但哪怕是一種趨勢，部分地實現，其過程也是災難性的。關於大局，許多飽學之士已發表各 種宏論。本人愚鈍，只感到前途茫茫，唯一的直覺是不容樂觀。

隔洋之事，非所能計。至於我國，只要義和團行動仍被肯定為「愛國」，一代代國人受此觀念熏陶，我們就難以作為現代文明國家自立於世界各國 之林，民族災難尚未有盡期。
(2020年4月13日初稿，23日改定)

排版有d亂

貓神勁快拍片評論

其實都一早知
不過牆內人唔肯面對現實
連登仔都講左百國聯軍遲早會黎
只係而家各國相互利益太深
唔敢亂開戰

牆內分三派
一派係知發生咩事，但覺得講完冇用
另外一派係知咩事，偷偷地用發表意見
最後一派都係知咩事，但愛國大過天

政治正確果套
肯定會令哩塊土地嘅人
付出極大嘅代價

愛國左膠進諫文，但應該會變佢文中所講既許景澄、袁昶一樣命運

//朝中尚有許景澄、袁昶等五大臣那樣的頭腦清醒、死諫之士(他們被誅殺的罪名主要是「妄議朝政」)//

仲有理性既中國人，又有幾多個有勇氣講野？唔諗自己都會諗屋企人，中國有幾多個劉霞

然而美國已今非昔比，經過一個世紀的稱霸世界後，自身矛盾重重，亂象叢生，也面臨深刻危機，需要一場深層次的改革。此時已不見20世紀 初那批有遠見有胸懷的政治家，能提出利人利己的方案，化干戈為玉帛;也缺乏二戰後前期所表現的慷慨和對世界的擔當。只見政客們為黨派私 利而不顧大局，在席捲全球的嚴重疫情中，執政者進退失據。美國的糾錯機制是否仍有效，自身調整需要多長時間，都難以逆料，但在此關鍵時 刻，其現狀和作為對中國不利是肯定的。

美國扶起你支那咁多年 年年俾錢支那 換黎既係年年反美
到頭來都仲想人同你化干戈為玉帛?

好文共賞

支那人點會明人地套文化
互屌還互屌
支那真係出手打美國
2黨一定放下分岐屌死支那先
就好似雅典斯巴達對抗波斯

文筆真好

佢好似冇檢討過自己國家呢幾年嚟點恰人恰到上面

好文無人推

佢講個糾錯機制咪生效緊

唔係點會出個侵侵去撚鳩中國

支那國準備收皮都得

篇文根本冇屌過個政權 淨係射波俾D排外義和團
心底仲係大中華膠 係武漢肺炎呢個疫情底下仲扮到支那係受害者係弱者 外國應該幫佢

支那人只會當笑話睇 唔知自己面臨大禍

呢個真係鞭十年

點會全部支那人都知發生咩事

推

都算有
有話義和團有官方背景

係囉.
慷慨完 又俾人話帝國主義 多管閒事 霸權
咁咪唔撚理囉 又俾人屌 你想點撚樣呀?

個作者噴咁多口水都係想拎時代既著數姐

美國既自我修復係受到影響. 但支那個問題係連問題確診都唔知準唔準確, 因為個個人都只講上面想聽既野. 所以我奉勸原作者唔洗擔心美國，諗下自己點撚算先啦

觀點之外，值得一讚：難得的傳統好中文

呢篇文令我諗起AL個陣讀西史

我唔知你點睇文

佢咪講當年清室利國義和團招致國難
今日一樣囉

仲質多兩句今日無人敢諫

同過牆內爬出牆外既人交流，絕大部份都係超級愛國者，認為世界好多人都歧視中國，中國人係受害者成日無啦啦比人屌

佢地真心相信國家選擇性報資訊(佢地稱為報喜不報憂) 係對佢地好，而且報既資訊都係正確，唔正確既會唔報
而西方媒體就一大堆假新聞

謝分享

你不能對...

但同意佢講

點解到左今時今日都仲未分得清 愛國同禍國.
中華文化最大問題唔係家醜不得外傳，而係內傳都唔得.
對犯錯冇記憶，冇反省，甚至改記憶. 今日犯眾憎，得罪人 係必然既事.

小粉紅：吓？原来得中國有牆架

小粉紅係：吓？乜得中國一個國家有牆架？

x2

你中文閱讀理解能力有啲差

我估有部分人會走，有知識之士都已經唔會留喺牆內

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report

佢地依家enjoy有牆 話咁樣先避免青少年被西方思想洗腦同人民被西方文化薰陶 要捍衛習大大思想。講少少外國好野 就被人話「舔狗」；向外國人認錯就叫「軟骨頭」或者「跪族」；打少少野都要打short form 驚死被刪，永遠只有人地錯，自已實冇錯；講唔啱聽既說話就話「帶風向」，幫外國「洗白」，做「聖母」，漢奸收錢 blah blah blah

美國、台灣等國家已經搞緊反中聯盟
甚至俄羅斯都暗地裡表態埋堆
香港應該審視下自己
以香港嘅國際地位
可以點樣參與其中
香港再唔大聲表態就會俾人當埋係支那一份子一齊打

lm

乜撚都係家醜乜都唔洗講

屌好撚真

上次八國聯軍，今次百國聯軍

太監走去評論人哋扑嘢時間短咗幾多分鐘

佢地真係唔識架
美國制度包容唔同聲音，所以先聽到佢地互屌
唔通支那唔俾反對聲音出現就真係和諧咩

支那人係欺善怕惡，對佢好佢就食住上，對佢惡既俄佬佢地就又跪又拜

垃圾種族冇得救

登記做選民呀屌你😠

登記表格：
登記方法：將選民登記表格連同住址證明(更改住址亦適用)送交選舉事務處，包括：
1. 郵寄到九龍灣展貿徑1號九龍灣國際展貿中心13樓
2. 或傳真至2891 1180
3. 或掃描表格後
電郵至form@reo.gov.hk
4. 或掃描表格後上載至選舉事務處電子表格上載平台
詳情可瀏覽：

好文一推

真正有風骨既中國人已經比共產黨迫害死嗮，一係就黎咗香港台灣

西方南韓日本之後會慢慢走資搬廠
牆內繼續打飛機，鬥紅鬥愛習
有日南海擦槍走火 沉幾首船/飛機
阿習大大係咪要同美國隻揪

歷史永遠都係驚人地相似
Sir this way, thank you

台灣新聞睇下算
好多作故仔

721

支那浪費左一百年
最後都走返帝制

咁享受做奴隸嘅人都係第一次見

香港如果不跟支那一起被打
又點令更多香港人支持獨立？
又點樣重創支那經濟。
所以，真正的重點是如何讓香港一起被打殘

d人唔會聽，肯聽都唔會搞到咁

呢三派分別大約佔支那總人口幾多？

香港台灣都仲有64-73比 支那人可以點量化到個估計數字出來

sor 借個位 入黎幫手推下thx

「沙田柚」5月1和你唱 大師兄翻黎啦!

漢奸本身係滿洲殖民者形容漢族反抗者，個意思係轉過

唔搞支國都係睇錢份上

寫得好好

一句講晒
國之將亡必有妖孽

岩 香港一定要收皮。
香港唔收皮，大陸唔會死。

香港人冇心冇力去革命 就好應該陪葬

Tldr

其實係推緊法西斯主義
即係用民族主義團結國內力量
對外就起晒桿

咁樣係好易打仗

習近平無能 玩鬥玩人心
好大喜功
玩完啦

乜9都刪

習近平好明顯呢一刻保自己多過保中共
已經好像希特拉晚年咁

由佢政治生涯來看
起碼政治上 佢的級數係好高
(其他思維 就應該唔高)

呢篇文都講左一樣野
慈禧再on9
都應該唔會信咩神打

好明顯係想借保守派
一舉消滅朝庭內外堆改革派，親光緒份子

習習要釘係恥辱柱上